\chapter{Introduction}
\label{chapter:intro}

\begin{wrapfigure}{r}{.325\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{fig/intro/notredame}
    \caption{\textbf{Extrait d’un nuage de points modélisant la façade de la cathédrale Notre-Dame de Paris.} Réalisé par le laboratoire numérique de l’université de Californie à San Diego, licence CC-BY-NC.}
    \label{fig:intro-notredame}
\end{wrapfigure}

Disposer d'un modèle~3D pour un objet ou une scène permet d'avoir accès à bien plus d'information sur celui-ci par rapport à de simples photographies, qui ne conservent pas la structure spatiale d'un environnement.
La figure~\ref{fig:intro-notredame} illustre la pertinence d’un tel modèle dans le cas de la conservation du patrimoine historique.
Cependant, modéliser manuellement un objet est une tâche fastidieuse, en particulier lorsqu'elle est réalisée à partir de zéro.
L'objectif de notre projet, baptisé \mbox{\emph{Lucilia}}, est de mettre au point un outil capable de reconstruire automatiquement un modèle~3D d'une scène à partir de simples photographies prises par un drone.
Le modèle ainsi obtenu peut soit être utilisé tel quel à des fins d’analyse ou de conservation, soit servir de base pour la création d’un modèle complet et détaillé de la scène, servant ainsi de point de départ pour le travail des artistes.

Le travail réalisé pendant ce TER, qui s'est déroulé d’octobre~2018 à mai~2019, s’inscrit dans le cadre de ce projet et plus particulièrement dans la continuité des travaux initiés l'année précédente concernant la transformation du flux d'images capturé par le drone en un modèle.
Pendant cette année, nous, Mattéo~Delabre et Thibault~de~Villèle, avons travaillé sous l’encadrement de \Madame~Hinde~Bouziane.
Nous nous sommes intéressés aux algorithmes permettant de reconnaître sur des photographies des points similaires ainsi qu'aux méthodes permettant de reconstruire une surface à partir d’un nuage de points.

Dans la suite, nous commençons par remettre en contexte notre travail au sein, d’une part, de l’état de l’art du domaine et, d’autre part, du travail déjà réalisé sur le projet Lucilia.
Les différentes techniques permettant de détecter des points caractéristiques, qui articulent le modèle généré par l’outil, sont ensuite présentées, avec une étude de leurs avantages et inconvénients respectifs.
Le premier axe de travail, concernant les algorithmes permettant de reconnaître parmi ces points ceux qui sont similaires, est subséquemment développé, suivi du second axe de travail concernant les méthodes de reconstruction de surface.
Enfin, nous conclurons en présentant un bilan du projet, en synthétisant les résultats obtenus jusqu’à présent ainsi que les perspectives de développement de celui-ci.
